---
title: "Chapitre 16 Représentations des réels en machine"
subtitle : "TP : Les nombres réels"
papersize: a4
geometry: margin=1.5cm
fontsize: 12pt
lang: fr
---

# Exercice n°1: Représentations de nombres dyadiques &#x1F3C6; 
  
Convertir en binaire les nombres dyadiques suivants

__a)__  0,25

__b)__  1,75

__c)__  $\dfrac{101}{8}$


# Exercice n°2: Représentations de nombres réels  &#x1F3C6;  &#x1F3C6;
  
__1-__ Convertir en binaire les nombres réels suivants avec une précision de __8 chiffres__ après la virgule en base 2

__a)__  $\dfrac{11}{15}$ (On calculera d'abord la division et on prend trois chiffres après la virgule.)

__b)__  12,458

__c)__  $\dfrac{1}{3}$

__2-__ Convertir en binaire les nombres réels suivants avec une précision de __9 chiffres__ après la virgule en base 2

__a)__ Donner la représentation de __0,1__ . Que constatez-vous ?

__b)__ Donner la représentation de __0,2__ . Que constatez-vous ?

__3-__ Calculer la somme $0,1  + 0, 2$ en base 10 et en binaire. Que pouvez-vous en conclure?


# Exercice n°3: Programmation  &#x1F3C6;  &#x1F3C6;

Définir une fonction `partie_fractionnaire` renvoyant la partie fractionnaire de la représentation binaire d'un nombre. Elle acceptera deux paramètres : 

* `x` : la partie décimale du nombre réel exprimé en base 10
* `precision` : le nombre de décimales de la représentation binaire à générer

Par exemple 

```python
>>> partie_fractionnaire(0.1, 9)
'000110011'
```

Pour construire l'algorithme on utilisera la méthode proposée en cours.
La solution sera construite en utilisant une chaine de caractères `decimales` vide au départ à la quelle on 'ajoutera' un caractère '1' ou un caractère '0' à chque tour de boucle.

Vérifiez votre travail en représentant les nombres proposés à l'exercice précédent par exemple.


# Exercice n°4 : Patriot Missile  &#x1F3C6;&#x1F3C6; &#x1F3C6; 

![Lancement d'un missile Patriot](./fig/Patriot_missile_launch_b.jpg)[^1]

Le 25 février 1991, durant la première guerre du Golfe, une batterie de missiles Patriot basée à Dharan, en Arabie Saoudite, échoua à suivre et intercepter un missile Scud irakien en approche. Le missile Scud frappa un barraquement américain, tuant 28 soldats et blessa environ 100 autres personnes.  
Le rapport du commandement général, GAO/OMTEC-92-26, détailla l'échec de la manière suivante : un problème logiciel a conduit à une défaillance du système. Il est apparu que la cause était un mauvais calcul du temps écoulé depuis le démarrage du missile dû à des erreurs d'arrondies numériques.  
Plus spécifiquement, le temps qui était mesuré en dixième de secondes par l'horloge interne, était ensuite multiplié par la valeur 10 pour avoir le résultat en secondes. Ce calcul était réalisé avec des __nombres à virgule fixe ayant 24 chiffres après la virgule__.

__1)__   
__a-__ En utilisant le travail réalisé dans l'__exercice 2__  donner la représentation d'un dixième (de seconde) en binaire avec 24 chiffres après la virgule.  

__b-__ 🥇 En déduire la différence (décimale) entre la valeur réelle à représenter et la représentation trouvée(N'arrondissez pas les calculs intermédiaires)

__2)__ En raison de l'approximation précédente et de l'erreur sytématique sur le dernier chiffre stocké, on peut estimer l'erreur commise lors de l'approximation de 0.1 comme étant de $\bf9.54\times10^{-8} s$.    
La batterie de missiles étant allumée depuis 100 heures quelle erreur de temps a été commise ?  

__3)__ Sachant qu'un Scud se déplace à une vitesse de croisière de Mach5 soit environ 1702 m/s, de combien s'est déplacé le Scud pendant l'erreur précédente ?  

# Exercice n°5 : Représentation et types &#x1F3C6;  

Soit la représentation suivante $(10010111)_{2}$.  

__a)__ Quelle information manque-t-il pour pouvoir l'utiliser ?  

__b)__ Donner deux nombres entiers pouvant avoir cette représentation.    


[^1]: [Missile Patriot](https://history.redstone.army.mil/miss-patriot.html) (domaine public)
